%!TeX root=../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{10}{1}[Des cartes]
On tire, au hasard, 3 cartes dans un jeu de 32 cartes classique. Dans un jeu de $32$ cartes, il y a 4 couleurs (pique, trèfle, carreau et coeur) et pour chaque couleur, des cartes 7, 8, 9, 10, Valet, Dame, Roi et As.
\begin{enumerate}
    \item Quel est l'univers ? Combien y a-t-il de tirages possibles ?
    \item Quelle est la probabilité d'obtenir exactement 3 cartes de même hauteur ?
    \item Quelle est la probabilité d'obtenir exactement 2 cartes exactement de la même couleur ?
    \item Quelle est la probabilité d'obtenir 2 ou 3 cartes de même couleur ?
    \item Quelle est la probabilité d'obtenir au moins un coeur ou un roi ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
    \begin{enumerate}
        \item L'univers est constitué de tous les sous-ensembles (l'ordre ne compte pas) possibles de trois cartes (par exemple, \{roi de coeur, 7 de pique, 9 de carreau\}). On choisit $3$ cartes simultanément parmi $32$ cartes, il y a donc
        \[\Card(\Omega) = \binom{32}{3} = 4960 \textrm{ tirages possibles.}\]
        \item On peut choisir $3$ cartes $7$, $3$ cartes $8$, ... , ou $3$ as. Pour chacun de ces $8$ choix, nous avons $\binom{4}{3}$ possibilités. Il y a donc
        \[\underbrace{8}_{\textrm{nb de hauteur}} \times \underbrace{\binom{4}{3}}_{\textrm{$3$ cartes dans cette hauteur}} = 32 \textrm{  tirages possibles.}\]
        Donc, la probabilité de l'événement $A$ : ``obtenir trois cartes de la même hauteur'' est
        \[\PP(A) = \frac{32}{4960} = \frac{1}{155}\]
        \item On veut exactement $2$ cartes de la même couleur. On veut donc soit exactement $2$ piques, $2$ trèfles, $2$ carreaux ou $2$ coeurs.\\Pour chacune de ces couleurs, il faut donc choisir $2$ cartes de la même couleur, et la troisième d'une couleur différente. Donc pour chacune de ces $4$ couleurs, on a
        \[\underbrace{\binom{8}{2}}_{\textrm{$2$ de même couleurs}} \times \underbrace{\binom{24}{1}}_{\textrm{$1$ autre couleur}} = 672\]
        Donc la probabilité de l'événement $B$: ``obtenir exactement 2 cartes de la même couleur'' vaut
        \[\PP(B)=\frac{4\times \binom{8}{2}\times \binom{24}{1}}{4960}=\frac{2688}{4960}=\frac{84}{155}\]
        \item L'événement $C$: ``obtenir $2$ ou $3$ cartes de même couleur'' peut s'écrire \[C = B \cup D\]
        avec $D$ : ``obtenir $3$ cartes de la même couleur''.\\Par le même raisonnement qu'en $2.$, on a
        \[\PP(D) =\frac{\underbrace{4}_{\textrm{nb de couleur}} \times \underbrace{\binom{8}{3}}_{\textrm{$3$ cartes de même couleur}}}{4960}=\frac{224}{4960}=\frac{7}{155}\]
        Puisque $C=B\cup D$ et que $B$ et $D$ sont incompatibles, on a
        \[\PP(C)=\PP(B)+\PP(D) = \frac{84}{155}+\frac{7}{155}=\frac{91}{155}\]
        \item Notons $E$ l'événement ``avoir au moins un coeur ou un roi''. Alors l'événement contraire $\overline{E}$ est l'événement ``n'avoir aucun coeur et aucun roi''. Il y a $32$ cartes, dont $32-8-3 = 21$ cartes sans coeur ni roi (attention au roi de coeur !). Ainsi, il faut choisir, pour $\overline{E}$ dans coeur parmi ces $21$ cartes. Donc \[\PP(\overline{E})=\frac{\binom{21}{3}}{4960} = \frac{1330}{4960}\]
        Et donc
        \[\PP(E)=1-\frac{1330}{4960}=\frac{3630}{4960}\]
    \end{enumerate}
\end{correction}
